\chapter{Alcance y objetivos}\label{cha:alcance}
La mejora en la miniaturización de la tecnología, y la calidad de los servicios
de comunicación el concepto de ciudad inteligente es más posible de lograr que
nunca. Este proyecto propone el diseño, desarrollo y validación de un escenario
de movilidad cooperativa, segura y eficiente en la cual los usuarios
(conductores, pasajeros y ciclistas) dispongan de una serie de aplicaciones, que
proporcionen información y reciban información; la cual es procesada en tiempo
real. Son tres los retos que afronta este proyecto:

\begin{enumerate}
	\item Diseñar una infraestructura de comunicaciones dinámica, y que integre
	diferentes tecnologías de comunicaciones de corto (\Gls{802.11p}) y largo
	alcance (\gls{lte}).

	\item Procesar la información generada por todos los usuarios y agentes en la
	infraestructura.

	\item Promover la participación de todos los usuarios.

\end{enumerate}
Para lograrlo, este proyecto combina información centralizada en la nube y
tecnologías de computación distribuida con tecnologías de comunicaciones, donde
las comunicaciones \gls{v2x} y las comunicaciones móviles son utilizadas
indistintamente para proporcionar información relevante a todos los usuarios.
Gracias a ello, este proyecto favorecerá un entorno donde los vehículos,
Smartphone y/o Tablet podrán operar entre ellas para proveer servicios de
movilidad a los usuarios.

Este proyecto, basándose en la arquitectura \gls{its} definida por ITS EN 302
665, integrará información procedente de elementos de infraestructura,
vehículos, terminales móviles con servicios desplegados en la nube y ofrecidos
a los usuarios, en una red colaborativa capaz de diferenciar necesidades
individuales y globales. Para ello, los datos recogidos serán procesados por
algoritmos preparados para procesar grandes volúmenes de información, y que
tendrán en cuenta los efectos globales de sus acciones, para lo cual se
dispondrá de enlace de control para regular los sistemas de un modo
descentralizado. Por tanto, el sistema deberá responder dinámicamente las
necesidades de los usuarios.

Se ha seleccionado la tecnología \gls{lte} ya que se ha establecido como la
siguiente generación de comunicaciones móviles, disponible masivamente y
favorecerá el despliegue de \gls{its}. De este modo, la integración de
tecnologías de corto alcance como \Gls{802.11p} con \gls{lte} es obligatorio
para la rápida adopción de aplicaciones para la movilidad.

Para validar este proyecto, se implementarán las siguientes aplicaciones:
\begin{itemize}
	\item Intersecciones seguras: los vehículos próximos a una intersección
	intercambiarán su destino en la misma, avisando de su presencia para evitar
	accidentes.

	\item Navegación segura: los usuarios vulnerables de la carretera podrán
	reportar su posición a los vehículos que les rodeen y al mismo tiempo ser
	alertados de vehículos que se aproximen.

	\item Conducción colaborativa: se desplegarán una serie de aplicaciones
	destinadas a mejorar la eficiencia de las infraestructuras y su seguridad
	gracias a los datos intercambiados entre todos los usuarios y elementos fijos:
	frenada de emergencia, cambio de carril, velocidad adaptativa, etc.
\end{itemize}

El principal objetivo de este trabajo es el desarrollo de aplicaciones para
hacer posible la comunicación entre vehículos y ciclistas, a través de redes
vehiculares y móviles. Se desea que estos dos agentes de la carretera posean
información para poder conocer la posición relativa de los agentes a su
alrededor y así poder evitar accidentes. Las aplicaciones desarrolladas serán
desplegadas por un lado en los sistemas embarcados de los vehículos y la
infraestructura en la carretera, en los móviles inteligentes de los ciclistas y
en la nube, donde un servidor central permitirá la comunicación entre diferentes
plataformas. Se busca la creación de una plataforma lo más abierta posible a
diferentes tecnologías, así como el uso de software libre para su desarrollo.

La verificación del proyecto se hará a través de las pruebas unitarias que se
han creado para probar el sistema, las pruebas que se han realizado en la calle
y a las conclusiones que se han llegado tras analizar las mediciones obtenidas.
Se desea verificar la calidad de las comunicaciones entre los diferentes agentes
de la carretera, así como la precisión de los algoritmos desarrollados para
prever los accidentes y obtener información a través de los datos recogidos por
los mensajes vehiculares. Para saber más sobre cómo se han verificado los
resultados del proyecto ir al capítulo \ref{cha:pruebas}.

Las aplicaciones que serán desarrolladas deben poseer una serie de
características:
\begin{itemize}
	\item Universalidad: el sistema a desarrollar debe ser flexible a diferentes
	tecnologías. Actualmente existen diversos fabricantes que aún no cumplen los
	estándares que se están estableciendo, por lo que se debe permitir que la
	adaptación de los diferentes sistemas sea lo más sencillo posible.

	\item Interfaz gráfica: la interacción del usuario con las aplicaciones debe
	ser sencilla, que no requiera de ningún conocimiento técnico para realizar sus
	funciones.

	\item Localización de agentes en carretera: los vehículos y ciclistas
	intercambian información sobre sus posiciones a través de mensajes \gls{cam}.

	\item Predicción de accidentes: los usuarios deben poder percibir las
	situaciones de peligro. En el caso de los vehículos a motor se reproduce una
	alarma sonora, y en el de los ciclistas se enciende un led que llevan colocado
	en el casco, además de mostrarse la alerta en el smartphone; en caso de
	tenerlo a la vista.
\end{itemize}
