\chapter{Conclusiones y líneas futuras}
En este proyecto se ha presentado una plataforma para aumentar la seguridad de
los \gls{vru} en el dominio de una ciudad inteligente. Esta solución convive
perfectamente en este tipo de entornos, ya que está diseñado para adaptarse a
cualquier arquitectura de comunicación. En este caso, los vehículos se
comunican a través de redes \gls{802.11p} con la infraestructura de la
carretera, proveyendo de sus posiciones. Por otro lado, los ciclistas - los
cuales son considerados \gls{vru} - se comunican a través de redes móviles con
la plataforma central, la cual recibe las posiciones de estos ciclistas.
Gracias a la información que recibe de ambos extremos, la plataforma puede
predecir qué vehículos pueden encontrarse en una situación de peligro y avisar
a ambos extremos.

Gracias a las simulaciones realizadas se conoce el rendimiento que podría tener
la plataforma en un despliegue real. Estos resultados sirven para poder diseñar
la solución más adaptada a las tecnologías que hoy en día tenemos disponibles,
además de proveer de una base sobre la que poder trabajar.

El proyecto ha resultado exitoso ya que cumple con todos los objetivos y
requisitos que se planificaron. Ha sido validada satisfactoriamente a pequeña
escala en un entorno real, lo cual nos indica que esta solución puede tener
futuro en una ciudad inteligente. El único problema detectado ha sido que la
posición de los dispositivos móviles no es precisa, esto puede mejorar en el
futuro cercano, ya que a grandes pasos el hardware de los dispositivos móviles
evoluciona y es mejorado.

A partir del estudio, desarrollo y los resultados obtenidos se han escrito
y publicado varios artículos en \emph{journals} de MDPI, IEEE y la revista
de ingeniería que publica la Universidad de Deusto (\cite{18}-\cite{21}).

La solución aportada está diseñada para soportar la escalabilidad, y poder
incluir nuevas funciones en todas las aplicaciones. Tanto los protocolos
empleados como los formatos que se han implementado permiten una amplia
variedad de nuevas funciones; entre otras, actualmente se está trabajando en
implementar streaming de vídeo y audio en tiempo real sobre redes \gls{802.11p}.

En el futuro, se tendría que encontrar un método para lograr obtener posiciones
más fiables de los dispositivos móviles, ya que los \gls{gps} que emplean los
smartphone actuales no proveen de posiciones suficientemente precisas como para
garantizar que las predicciones realizadas por la plataforma no den falsos
positivos. El \gls{hmi} del ciclista y de los vehículos también tendrá que ser
mejorado para ofrecer mayor información, tanto del entorno como sobre la propia
seguridad: emplear otros elementos wearables para notificar a los ciclistas de
la presencia de los vehículos de manera más eficiente (por ejemplo mediante
vibración), estado de la carretera, tramos en obras, etc.
