\chapter{Definición de objetivos}
El principal objetivo de este trabajo es el desarrollo de aplicaciones para hacer posible la comunicación entre vehículos y ciclistas, a través de redes vehiculares y móviles. Se desea que estos dos agentes de la carretera posean información para poder conocer la posición de los agentes a su alrededor y así poder evitar accidentes. Las aplicaciones desarrolladas serán desplegadas por un lado en los sistemas informáticos de los vehículos y la infraestructura en la carretera, en los móviles inteligentes de los ciclistas y en la nube, donde un servidor central permitirá la comunicación entre diferentes plataformas. Se busca la creación de una plataforma lo más abierta posible a diferentes tecnologías, así como el uso de software libre para su desarrollo.

Los resultados que permitan verificar el sistema se harán a través de las pruebas unitarias que se han creado para probar el sistema, las pruebas que se han realizado en la calle y a las conclusiones que se han llegado tras analizar las mediciones obtenidas. Se desea verificar la calidad de las comunicaciones entre los diferentes agentes de la carretera, así como la precisión de los algoritmos desarrollados para prever los accidentes y obtener información a través de los datos recogidos por los mensajes vehiculares. Para saber más sobre cómo se han verificado los resultados del proyecto ir al capítulo \ref{cha:pruebas}.

Las aplicaciones que serán desarrolladas deben poseer una serie de características:
\begin{itemize}
	\item Universalidad: el sistema a desarrollar debe ser flexible a diferentes tecnologías. Actualmente existen diversos fabricantes que aún no cumplen los estándares que se están estableciendo, por lo que se debe permitir que la adaptación de los diferentes sistemas sea lo más sencillo posible.
	\item Interfaz gráfica: la interacción del usuario con las aplicaciones debe ser sencilla, que no requiera de ningún conocimiento técnico para realizar sus funciones.
	\item Localización de agentes en carretera: los vehículos y ciclistas intercambian información sobre sus posiciones a través de mensajes CAM.
	\item Predicción de accidentes: los usuarios deben poder percibir las situaciones de peligro. En el caso de los vehículos a motor se reproduce una alarma sonora, y en el de los ciclistas se enciende un LED en el casco que llevan puestos, además de mostrarse la alerta en el Smartphone; en caso de tenerlo a la vista.
\end{itemize}