\chapter{Introducción}
Según la Directiva General de la Comisión Europea para el Transporte y la
Movilidad \cite{1}, en 2014, algo más de 25.700 accidentes de tráfico fueron
informados en la Unión Europea. Aunque el número de accidentes se reduce
sustancialmente, el informe sobre Transporte \cite{2} ha anunciado un objetivo
estratégico para la seguridad en las carreteras europeas para el período de
2011 a 2020: reducir el número de muertes en carretera a la mitad. Si las
estadísticas son analizadas, en el período de 2010 a 2012, el número de
ciclistas muertos en siniestros ha aumentado un 6\%; siendo el único agente
de la carretera cuyos resultados vayan a peor. Esto se explica, al menos
parcialmente, por un aumento de la presencia ciclista en la carretera. Se
podría decir que el ciclismo es un medio de transporte donde los \gls{vru}
tienen un mayor contacto con el tráfico de mayor afluencia y velocidad. Cuando
están involucrados en un accidente, son los que sufren las consecuencias más
graves derivadas de una colisión con otro agente de la carretera; ya que están
completamente expuestos a otros vehículos.

Basados en estos estudios, los accidentes en la que están involucrados
\gls{vru}s ocurren frecuentemente en vías diseñadas para viandantes y ciclistas;
por ejemplo en pasos de peatones y caminos para ciclistas cercanos a
infraestructuras comunes de tráfico, las carreteras. Por lo tanto, la pregunta
es: ¿Cómo se pueden reducir los accidentes de \gls{vru}s, y cómo minimizar la
gravedad de un siniestro y sus consecuencias? Se pueden tomar varias
soluciones: mejorar el diseño y trazado de las vías de comunicación, mejorar la
iluminación, instalar más infraestructuras de protección, promocionar
equipamiento de seguridad y enseñar cómo utilizarlo...

Sin embargo, hay otras soluciones viables aparte del re-diseño de las
infraestructuras existentes, o soluciones pasivas como el uso del casco de
seguridad. Una opción que está ganando fuerza en los países desarrollados es el
desarrollo de soluciones para la movilidad en el entorno de ciudades
inteligentes. Aunque el término de ciudad inteligente pueda parecer confuso,
se podría decir que se considera \emph{inteligente} cuando se ha aplicado
tecnologías de la información y comunicación para mejorar la calidad de vida en
áreas como la seguridad, gasto energético, reducción de costes, y gobierno y
transporte, permitiendo una participación efectiva y activa por parte de los
ciudadanos.

En el dominio de las ciudades inteligentes, las soluciones para transporte
diseñadas tratan de hacer un uso más seguro, sostenible y eficiente de la
carretera a través de un mejor entendimiento del estado de tráfico, la posición
de los los vehículos y usuarios, y el registro de eventos que suceden durante
el transporte. Estas soluciones combinan la capacidad y beneficios de los
sensores, dispositivos, infraestructura física y arquitecturas de comunicación
combinada con sistemas de información en la nube, y la capacidad de analizar
grandes volúmenes de datos.

En este contexto, los \gls{its} emergen como una respuesta tecnológica para una
mejor motorización y caracterización del tráfico. Estos sistemas permiten al
mismo tiempo mejorar el uso y eficiencia de la carretera, así como la seguridad
de los usuarios, particularmente aquellos definidos como vulnerables; ciclistas,
peatones o motoristas. Los ITS actuales requieren el uso de cámaras de tráfico,
paneles informativos, o sensores de inducción que obtengan datos para ser
posteriormente mandados y procesados en la central de gestión de tráfico. A
diferencia de estas soluciones que requieren el uso de sensores, actualmente
surgen sistemas conocidos como \gls{fcd}, que se encargan de reunir información
de los \gls{gps} obtenidos de terminales móviles y el uso de páginas web
colaborativas como Waze, que permite a los conductores obtener y proveer
información sobre la carretera sin necesidad de ningún sensor en la carretera.
Este tipo de soluciones basadas en \gls{fcd} tienen a favor la motorización del
estado de los usuarios de manera ubicua, pero su fiabilidad depende del número
de vehículos y usuarios informando sobre los eventos y aportando datos.

En el dominio de los \gls{its}, los \gls{cits} son sistemas que permiten la
conexión directa entre vehículos (comunicaciones \gls{v2v}) o entre vehículos e
infraestructuras (comunicaciones \gls{v2i}) para intercambiar de información
con el objetivo de mejorar la seguridad vial y la gestión del tráfico. Estos
enlaces son posibles gracias a las \gls{obu}, dispositivos \gls{cits} dedicados
que habilitan interfaces de comunicación, y dispositivos localizados en
infraestructuras llamados \gls{rsu}.

La importancia de las tecnologías \gls{cits} para la administración pública y
la comisión europea se ve reflejada en la directiva 2010/40/EU, donde la
\gls{eu} reconoce la capacidad de los \gls{cits} para mejorar la gestión actual
del tráfico y conducir los procesos de implementación y desarrollo de estos
sistemas en las infraestructuras de las carreteras europeas. Tras docenas de
proyectos de I+D como \gls{cvis}, \gls{team}, el desarrollo masivo de sistemas
\gls{cits} está más cerca. Un ejemplo es el \gls{mou} firmado por la industria
automovilística y las organizaciones de infraestructuras con el objetivo de
desplegar soluciones basadas en \gls{cits} en 2015 \cite{3}. Las
administraciones públicas también están trabajando en la misma dirección,
resaltando el acuerdo alcanzado en Alemania, Austria y Holanda para desplegar
un ''pasillo'' entre estos tres países equipados con tecnologías \gls{cits}
\cite{4}. Merece la pena recalcar el anuncio publicado en Febrero del 2014 por
la \gls{nhtsa}, perteneciente al \gls{usdot}, de su intención de tomar los
pasos necesarios para el despliegue de sistemas cooperativos \gls{v2v} en los
años venideros, concretamente desde 2017, para vehículos comerciales.

En un escenario \gls{cits}, hay generalmente cuatro agentes a considerar: dos
entidades móviles (\gls{obu}s y peatones), y dos entidades estacionarias (la
\gls{rsu} y el sistema central). Estas entidades son capaces de ejecutar cuatro
tipos diferentes de aplicaciones: seguridad activa en la carretera, tráfico
eficaz cooperativo, servicios locales cooperativos, y servicios globales en
Internet. Sobre cada tipo, hay diferentes definiciones de casos de uso y
aplicaciones, donde cada agente puede ser considerado un sensor que genera
información. Dependiendo de la aplicación y las restricciones de  tiempo, el
intercambio de información entre las entidades se puede clasificar como:

\begin{itemize}
	\item Mensajes de alerta: se definen como notificaciones descentralizadas y
	pueden ser enviados desde cada vehículo o \gls{rsu}.

	\item Mensajes periódicos o ''beacons'': son usados por los \gls{obu} para
	notificar su posición, velocidad e identidad a las \gls{rsu} que forman parte
	del \gls{fcd}. Además, estos mensajes también son usados para conocer la
	situación	actual del tráfico. Por ello, el Acceso Inalámbrico en Entornos
	Vehiculares (\gls{wave})	define los Mensajes de Aviso Cooperativo
	(\gls{cam}s), que son transmitidos periódicamente	a todos los vehículos en
	área de alcance.

	\item Mensajes sobre infotainment: notificaciones no relacionadas con la
	seguridad, sino que son usados para aportar mayor información y confort al
	conductor; datos turísticos, acceso a Internet, asistencia en navegación, etc.
\end{itemize}

En el campo de los servicios \gls{cits}, una gran variedad de aplicaciones y
casos de uso se centran en incrementar la seguridad del usuario. Teniendo en
cuenta requisitos estratégicos, económicos y de organización, características
del sistema así como requisitos legales y de estandarización, el Comité del
Instituto Técnico Europeo de Estándares en la Telecomunicación ha definido un
conjunto básico de aplicaciones para usar como referencia en ITS para
desarrolladores \cite{5}. Entre ellos, los avisos a \gls{vru}s tratan de
proveer notificaciones a los vehículos sobre la presencia de usuarios
vulnerables, por ejemplo ciclistas, y en caso de existir situaciones de peligro
también se avisa a los \gls{vru} sobre la presencia de un vehículo cercano.

Siguiendo los requisitos presentados por el ETSI, este proyecto presenta un
sistema que emplea a los vehículos y ciclistas como sensores móviles que
aportan información sobre su posición, velocidad y rumbo con el objetivo de
detectar la proximidad entre estas dos entidades y avisarles en el caso de
detectar peligro. Esta solución tiene un sistema centralizado que despliega
comunicación inalámbrica vehicular, conectividad móvil y computación en la
nube, y gestiona la información obtenida por los usuarios (vehículos y
ciclistas). El sistema ha sido desplegado y verificado en un dominio real, y
se han realizado pruebas de rendimiento en diferentes escenarios para comprobar
el correcto funcionamiento de las comunicaciones en los peores escenarios.
Actualmente, existe un proyecto llamado \gls{icsi}, con similares aplicaciones
que se encuentra bajo desarrollo usando una solución descentralizada con la
finalidad de mejorar el rendimiento y la seguridad.

\section{Estado del arte}\label{section:antecedentes}
Las aplicaciones para la detección de \gls{vru} no son un nuevo tema. Durante
muchos años, se han desarrollado sistemas que han empleado diferentes técnicas
para detectar principalmente peatones. El reconocimiento de imágenes es
probablemente el campo científico en el que se han realizado mayores esfuerzos
para minimizar el impacto de posibles accidentes entre peatones y vehículos.
En \cite{6}, Takahashi \emph{et al.} implementaron un entorno de clasificación
de usuarios de carretera urbanos empleando descripciones de características
locales y modelos ocultos de Markov (HMM) para detectar peatones, ciclistas y
motociclistas. En la aproximación definida por Fardi \emph{et al.} \cite{7},
se ha definido un sistema multisensor basado en sensores al lado de cámaras
infrarrojas y \gls{wpan}, proveyendo un seguimiento de \gls{vru}s en un rango
de 60 metros.

Otras aplicaciones están basadas en sistemas de radares. Por ejemplo, Heuel
\emph{et al.} \cite{8} fueron capaces de medir el rango del objetivo y la
velocidad radial gracias a un radar de 24 GHz desplegado en la parte superior
del vehículo. Por otra parte, Schaffer \emph{et al.} \cite{9} proponen un
sistema más complejo que emplea un esquema de radar secundario para detectar y
localizar \gls{vru}s, infraestructuras y otros vehículos equipados con emisores
de radio con la intención de mejorar la seguridad vial, incluso sin tener
puntos muertos.

Aplicaciones como \cite{10-12} han sido configuradas en base al intercambio de
datos entre vehículos y \gls{vru} empleando dispositivos nómadas, pero usando,
en cualquier caso, plataformas con comunicación de corto alcance y sin combinar
enlaces de corto y largo alcance como en el presente proyecto. En otros casos,
estas aproximaciones no han sido consideradas aplicaciones cooperativas ya que
no soportan la comunicación entre diferentes usuarios de la carretera.

Sin embargo, las soluciones basadas en sensores tienen problemas para operar
de noche o en condiciones de baja visibilidad, con mal tiempo, o si los
\gls{vru} no están lo suficientemente cerca o en un punto muerto del sensor.
Además, muchos de estos sitemas están centrados en solo detectar al \gls{vru}
esde la perspectiva del vehículo; por lo que tan solo el éste es avisado sobre
a presencia del \gls{vru}, y por lo tanto es el único que puede realizar
maniobras preventivas. Además, estos sistemas requieren de un despliegue de no
solo sistemas complejos de sensores sino de equipos de procesamiento capaces
de procesar una alta cantidad de datos a tiempo real. Este proyecto ha sido
diseñado para emplear las características y las capacidades de procesamiento
de dispositivos habituales, como los smartphones y sencillos servidores, para
minimizar los requisitos de complejos y caros dispositivos. Esta aproximación
también ha sido elegida para conseguir una rápida penetración en el mercado de
este tipo de aplicaciones sin la implicación de fabricantes de automóviles; lo
cual es necesario para desplegar cualquier hardware integrado a bordo. Es
verdad que se han empleado unidades de comunicación \Gls{802.11p}, pero de
hecho se espera que esta tecnología sea la que provea de comunicaciones
inalámbricas a los vehículos combinando comunicaciones de largo alcance como
\gls{lte}\cite{13}.
