\subsection{Formato de los mensajes}\label{ssection:FormatoMensajesNC}
Para poder realizar la conexión desde diferentes plataformas y entornos de
desarrollo, se ha optado por buscar el diseño más abierto y flexible posible.
Los datos son almacenados y transmitidos en formato plano con la codificación
de caracteres \gls{utf-8}, para que puedan ser manipulados desde cualquier
plataforma. Estos mensajes están construidos en formato \gls{json} para
facilitar su análisis. En el algoritmo \ref{alg:formatoMensajes} se muestra un
ejemplo de la forma que tienen los mensajes recibidos de vehículos a motor.

\begin{listing}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{minted}[linenos=true]{java}
{ "type": "motorist_position", "id": "a3553743", "timestamp": "12343242344",
"latitude": "43.270880", "longitude": "-2.937973", "altitude": "20",
"heading": "53", "speed": "5" }
		\end{minted}
	\end{minipage}
	\caption{Formato de mensajes}\label{alg:formatoMensajes}
\end{listing}

En las siguientes secciones se explica en detalle el formato de los mensajes
que son enviados y recibidos a través de la Nube de Conductores.

\subsubsection{Mensaje de posición de vehículo a motor}\label{sssection:MensajePosVehMotor}
Indican la información geográfica de un vehículo. Los mensajes entrantes en
la Nube de Conductores tienen que tener todos los campos indicados, mientras
que los mensajes salientes se usarán los campos que sean necesarios. En la
\ref{tab:CamposMensajePosVehMotNubeConductores} se muestra el formato que deben
seguir los mensajes.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Formato de mensaje Vehículo a Motor}
	\label{tab:CamposMensajePosVehMotNubeConductores}
	\begin{tabular}{lll}
		\toprule
			\textbf{Tipo} & \emph{Uso} & \emph{Descripción}\\
		\midrule
			type			&	String	&	Identificador del tipo de mensaje. Su valor es
														\emph{motorist\_position}.	\\
			id				&	String	&	Identificador del vehículo. Se emplea el
														identificador del router Linkbird-MX.	\\
			timestamp	&	Integer	&	Marca de fecha y hora a la que se envía el mensaje.	\\
			latitude	&	Double	&	Latitud en la que se encuentra el vehículo. \\
			longitude	&	Double	&	Longitud en la que se encuentra el vehículo.	\\
			altitude	&	Integer	&	Altitud en la que se encuentra el vehículo.	\\
			heading		&	Float		&	Dirección que mantiene el vehículo respecto al
														norte magnético.	\\
			speed			&	Float		&	Velocidad a la que circula el vehículo.	\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Mensaje de posición de ciclista}\label{sssection:MensajePosCiclista}
Indican la información geográfica de uno o más ciclistas. Los mensajes entrantes
en la Nube de Conductores tienen que tener todos los campos indicados, mientras
que los mensajes salientes se usarán los campos que sean necesarios (Tabla
\ref{tab:CamposMensajePosCiclistaNubeConductores}).

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Formato de los mensajes de posición del ciclista}
	\label{tab:CamposMensajePosCiclistaNubeConductores}
	\begin{tabular}{lll}
		\toprule
			\textbf{Tipo} & \emph{Uso} & \emph{Descripción}\\
		\midrule
			type			&	String	&	Identificador del tipo de mensaje. Su valor es
														\emph{cyclist\_position}.	\\
			id				&	String	&	Identificador del vehículo. Se emplea el
														identificador de Android.		\\
			timestamp	&	Integer	&	Marca de fecha y hora a la que se envía el mensaje.	\\
			latitude	&	Double	&	Latitud en la que se encuentra el vehículo.	\\
			longitude	&	Double	&	Longitud en la que se encuentra el vehículo.\\
			altitude	&	Integer	&	Altitud en la que se encuentra el vehículo.	\\
			heading		&	Float		&	Dirección que mantiene el vehículo respecto al
														norte magnético.\\
			speed			&	Float		&	Velocidad a la que circula el vehículo.	\\
			components 	&	Integer	&	Número de ciclistas sobre los que se informa. \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Mensaje de alerta}\label{sssection:MensajeAlerta}
Cuando la Nube de Conductores detecta que un ciclista y un vehículo a
motor tienen una gran probabilidad de encontrarse, se envía este tipo de
mensaje para comunicar la distancia entre los vehículos y su posición relativa
(Apéndice \ref{apendice:posicion_relative}). Los datos que pueden se incluirse
en el mensaje se muestran en la tabla
\ref{tab:CamposMensajeAlertaCiclistaNubeConductores}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Formato de los mensajes de alerta del ciclista}
	\label{tab:CamposMensajeAlertaCiclistaNubeConductores}
	\begin{tabular}{lll}
		\toprule
			\textbf{Tipo} & \emph{Uso} & \emph{Descripción}\\
		\midrule
			type						&	String	&	Identificador del tipo de mensaje. Su valor es
														\emph{alert}.	\\
			distance				&	String	&	Distancia a la que se encuentra un vehículo.\\
			relative\_angle	&	Integer	&	Ángulo relativo al que se encuentra
											el vehículo.\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
